\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% ----- Encoding & language -----
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}

% ----- Layout & typography -----
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{microtype}
\usepackage{parskip}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% ----- Math -----
\usepackage{amsmath,amssymb}

% ----- Tables -----
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}

% ----- Graphics & floats -----
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}

% ----- Hyperlinks -----
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue!60!black, citecolor=blue!60!black, urlcolor=blue]{hyperref}

% ----- Bibliography -----
\usepackage{natbib}

% ----- Misc -----
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily\small, breaklines=true}

% ================================================================
\title{\textbf{Informe de Avances}\\[0.4em]
       \large Predicción de Irradiancia Solar (GHI) con Aprendizaje Profundo\\
       y Cuantificación de Incertidumbre\\[0.6em]
       \normalsize Arquitecturas, Decisiones de Modelado y Experimentos Optuna}
\author{Esteban Ladino Nieto}
\date{Julio 2026}
% ================================================================

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ================================================================
\section{Descripción del Problema y Contexto}
% ================================================================

El objetivo general del trabajo es construir un sistema de predicción de la
\textit{irradiancia solar horizontal global} (GHI) con horizontes de pronóstico
de 1, 3 y 6~horas, integrando imágenes del satélite GOES-16 como entrada espacial
y series de tiempo de mediciones superficiales como referencia temporal.
El sistema debe, adicionalmente, producir \textbf{intervalos de predicción
calibrados} mediante cuantificación de incertidumbre (UQ).

El problema es relevante en el contexto de sistemas ciber-físicos de energía
(CPES): la variabilidad de la irradiancia inducida por nubes es una de las
principales fuentes de incertidumbre en la integración de energía fotovoltaica a
la red. Pronósticos precisos con intervalos de confianza permiten al operador
planificar reservas y tomar decisiones de despacho con riesgo cuantificado.

% ================================================================
\section{Datos}
% ================================================================

\subsection{Sitios de estudio}

Se trabaja con dos estaciones de medición con regímenes climáticos contrastantes:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{El Paso} (César, Colombia): lat~$9.737°$N, lon~$73.695°$O,
        elevación $\approx 50$\,m~s.n.m. Clima semiárido tropical, alta
        irradiancia media ($\sim 5.5$~kWh/m²/día) y baja nubosidad convectiva.
        La persistencia a 1~h tiene RMSE bajo (204.4~W/m²), lo que hace difícil
        superarla en horizontes cortos.
  \item \textbf{Uniandes} (Bogotá, Colombia): lat~$4.602°$N, lon~$74.066°$O,
        elevación $\approx 2600$\,m~s.n.m. Clima de montaña ecuatorial ($\sim 4.2$
        kWh/m²/día) con alta variabilidad intradiaria por nubes convectivas
        vespertinas. La formación nubosa es predominantemente orográfica,
        creando un patrón diurno más regular que favorece a los modelos estadísticos.
\end{itemize}

\subsection{Fuentes de datos}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{Mediciones de superficie:} GHI a resolución de 10~min, UTC,
        en archivos Parquet con índice temporal.
  \item \textbf{Imágenes satelitales (DL):} Producto ABI-L2-MCMIPF del GOES-16,
        16~bandas espectrales, resolución $\sim 2$~km en bandas visibles.
        Se extrae un parche de $P \times P = 16 \times 16$ píxeles centrado en
        el sitio en cada paso de tiempo de 10~min.
        Un \emph{manifest} pre-computado valida la cobertura satelital y filtra
        muestras con pasos de historia faltantes.
  \item \textbf{SARIMA:} Solo usa la serie GHI superficial; no requiere datos
        satelitales ni el manifest.
\end{itemize}

\subsection{Partición temporal}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Partición temporal por sitio (AAAA-MM-DD). Bloques calendáricos
           continuos sin solapamiento para evitar fuga de información.}
  \label{tab:splits}
  \begin{tabular}{llccc}
    \toprule
    \textbf{Sitio} & \textbf{Split} & \textbf{Inicio} & \textbf{Fin} & \textbf{Muestras (aprox.)} \\
    \midrule
    \multirow{3}{*}{El Paso}   & Entrenamiento & 2022-03-01 & 2023-06-30 & 69\,984 \\
                                & Validación    & 2023-07-01 & 2023-10-31 & 17\,568 \\
                                & Prueba        & 2023-11-01 & 2024-03-07 & 18\,288 \\
    \midrule
    \multirow{3}{*}{Uniandes}  & Entrenamiento & 2023-09-01 & 2024-09-30 & 56\,850 \\
                                & Validación    & 2024-10-01 & 2024-12-31 & 13\,104 \\
                                & Prueba        & 2025-01-01 & 2025-03-28 & 12\,384 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Los modelos DL usan ventana de historia $L = 24$ pasos (4~horas). Los horizontes
de pronóstico son $H \in \{6, 18, 36\}$ pasos de 10~min, equivalentes a 1, 3 y
6~horas.

% ================================================================
\section{Métricas de Evaluación}
% ================================================================

La \textbf{métrica principal} es el RMSE diurno ($\text{RMSE}_\text{day}$),
calculado únicamente sobre muestras de prueba con
$\text{GHI}_\text{obs} \geq 20\,\text{W/m}^2$ (excluye horas nocturnas donde
todos los modelos predicen cero trivialmente).

El desempeño relativo se expresa como el \textbf{puntaje de habilidad}:
\begin{equation}
  \text{Skill}_\text{day} = 1 - \frac{\text{RMSE}_\text{day}(\text{modelo})}
                                      {\text{RMSE}_\text{day}(\text{persistencia})}
\end{equation}

$\text{Skill}_\text{day} = 0$: igual que persistencia; $> 0$: mejora; $< 0$: desmejora.

% ================================================================
\section{Arquitecturas y Decisiones de Modelado}
% ================================================================

Se implementan cuatro familias de modelos con grado creciente de complejidad
espacial. Las tres primeras son arquitecturas DL que usan el parche satelital;
la cuarta es un modelo estadístico que opera únicamente sobre la serie GHI.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Modelo de persistencia (referencia)}
% ------------------------------------------------------------

$\hat{y}(t+H) = \text{GHI}(t)$. Referencia estándar en la literatura.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{SARIMA sobre el índice de cielo claro}
\label{sec:sarima}
% ------------------------------------------------------------

\subsubsection{Motivación y decisión de preprocesamiento}

La GHI en bruto no es estacionaria debido a la envolvente determinista del
cielo claro. Se trabaja sobre el \textbf{índice de cielo claro}:
\begin{equation}
  k_t = \frac{\text{GHI}_t}{\text{GHI}_{\text{cs},t}}, \quad
  k_t = 0 \;\text{si}\; \text{GHI}_{\text{cs},t} < 10\,\text{W/m}^2
\end{equation}
donde $\text{GHI}_\text{cs}$ se calcula con el modelo de Ineichen implementado
en \texttt{pvlib}. El índice $k_t \in [0, 1.5]$ es más estacionario y permite
modelado estadístico estándar.

\textbf{Decisión de resolución:} la resolución de 10~min implica $m = 144$
para la estacionalidad diaria, computacionalmente inviable.
Se remuestrea $k_t$ a resolución \textbf{horaria} ($m = 24$), que es el
estándar en la literatura de predicción solar estadística.

\subsubsection{Selección de órdenes — diagnóstico estadístico}

El modelo ajustado es $\text{SARIMAX}(p,d,q)(P,D,Q)_{24}$.
Los parámetros se determinaron mediante:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item Prueba ADF/KPSS sobre $k_t$ y diferencias sucesivas.
  \item ACF y PACF de la serie $\nabla \Delta_{24} k_t$.
  \item Búsqueda exhaustiva en rejilla de AIC para $(p,q) \in \{0,1,2\}^2$
        y $(P,Q) \in \{0,1\}^2$.
\end{itemize}

Resultado:
\begin{equation}
  \boxed{\text{SARIMAX}(2,1,2)(1,1,1)_{24}}
\end{equation}

Justificación de cada orden:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item $d=1$: la prueba ADF no rechaza raíz unitaria en $k_t$; la rechaza
        en $\nabla k_t$.
  \item $D=1$: el ACF de $\nabla k_t$ muestra decaimiento lento en múltiplos
        de 24~lags; $\Delta_{24}\nabla k_t$ es claramente estacionario.
  \item $p=2, q=2$: el PACF de $\nabla\Delta_{24}k_t$ tiene cortes
        significativos en los lags 1 y 2; el ACF decae tras el lag 2.
        Órdenes $> 2$ no reducen el AIC.
  \item $P=1, Q=1$: términos estacionales mínimos; capturan la autocorrelación
        residual al lag 24 sin sobreparametrizar.
\end{itemize}

La predicción de $\hat{k}(t+H)$ se convierte de regreso a GHI:
$\hat{\text{GHI}}(t+H) = \hat{k}(t+H)\cdot\text{GHI}_\text{cs}(t+H)$.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{ResNet-LSTM}
\label{sec:resnet}
% ------------------------------------------------------------

\subsubsection{Diseño general}

Arquitectura codificador--decodificador. Para cada paso de tiempo $\ell$ se
extrae un embedding espacial del parche satelital $(C, P, P) = (16,16,16)$
usando una ResNet pequeña; la secuencia de $L=24$ embeddings se procesa con
un LSTM para producir la predicción en $t+H$.

\subsubsection{Codificador espacial: SmallResNetEncoder}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{Stem:} Conv2d($C \to$ \texttt{base}), BatchNorm2d, ReLU.
  \item \textbf{Layer 1:} 2 × BasicBlock(\texttt{base} $\to$ \texttt{base},
        stride=1). Sin downsampling.
  \item \textbf{Layer 2:} 2 × BasicBlock(\texttt{base} $\to$ \texttt{base}$\times$2,
        stride=2). Reduce $16\to 8$.
  \item \textbf{Layer 3:} 2 × BasicBlock(\texttt{base}$\times$2 $\to$
        \texttt{base}$\times$4, stride=2). Reduce $8\to 4$.
  \item \textbf{Pool:} AdaptiveAvgPool2d$(1,1)$ — pooling global.
  \item \textbf{Proyección:} Linear(\texttt{base}$\times$4, \texttt{emb\_dim}).
\end{itemize}

Cada BasicBlock implementa el shortcut residual estándar:
$y = \text{ReLU}(\text{BN}(\text{Conv2d}(x)) + \text{shortcut}(x))$.

\subsubsection{Decodificador temporal: LSTM}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item LayerNorm sobre los embeddings antes del LSTM (normaliza la secuencia
        frame a frame).
  \item LSTM con \texttt{input\_size=emb\_dim}, \texttt{hidden\_size=hidden\_t},
        \texttt{num\_layers=n\_lstm\_layers}.
  \item \textbf{Decisión:} dropout \emph{solo} se activa si
        \texttt{n\_lstm\_layers}~$> 1$; para una sola capa, el dropout del LSTM
        es 0 (comportamiento por defecto de PyTorch).
  \item Cabeza de predicción: Linear$(h_t, h_t)$ → ReLU → Dropout → Linear$(h_t, 1)$.
\end{itemize}

\subsubsection{Decisiones de modelado adoptadas (recomendaciones del asesor)}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{\texttt{n\_lstm\_layers} $\in \{1, 2\}$:}
        El LSTM apilado de 2~capas añade capacidad temporal sin incrementar
        el número de parámetros del codificador espacial. El asesor recomendó
        explorar esta dimensión en el espacio de búsqueda de Optuna.
  \item \textbf{Regularización L1 (\texttt{l1\_reg}):}
        Se suma $\lambda \sum_i |w_i|$ al MSE en cada paso de entrenamiento.
        Implementado en \texttt{src/solar\_uq/train.py}.
        La motivación es penalizar pesos grandes en configuraciones de alta
        capacidad, reduciendo el sobreajuste en horizontes cortos donde la
        señal predictiva es débil.
  \item \textbf{Dimensiones extendidas:}
        El espacio de búsqueda de Optuna amplía \texttt{emb\_dim} y
        \texttt{hidden\_t} hasta 256, explorando configuraciones más expresivas
        que las del estudio piloto.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------
\subsection{GraphSAGE-LSTM}
\label{sec:gsage}
% ------------------------------------------------------------

\subsubsection{Diseño general}

Reemplaza el codificador convolucional por un codificador de grafos.
Cada parche satelital se modela como un grafo de píxeles y se aplica
GraphSAGE para agregar contexto de vecindad; el resultado se procesa con
el mismo LSTM temporal del ResNet-LSTM.

La motivación es que las CNN asumen invarianza a la traslación (el mismo
filtro en toda la imagen), lo que puede no ser óptimo para detectar frentes
nubosos con bordes irregulares que llegan desde bordes específicos del parche.
GraphSAGE aprende reglas de agregación más flexibles.

\subsubsection{Construcción del grafo: k-NN ponderado}

\textbf{Decisión arquitectónica central (recomendación del asesor):}
en lugar de una conectividad fija de 8~vecinos, se construye un
\textbf{grafo $k$-NN ponderado}:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item Para cada píxel $v$, se conectan sus $k$ vecinos más cercanos por
        distancia euclídea en la grilla 2D.
  \item Los pesos de los aristas son inversos a la distancia:
        $w_{vu} = 1/d(v,u)$.
  \item $k$ es un hiperparámetro de Optuna: $k \in \{4, 8, 12, 16\}$.
\end{itemize}

Los valores típicos de $k$ capturan:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em, noitemsep]
  \item $k=4$: solo 4~vecinos cardinales ($d=1.0$).
  \item $k=8$: + 4~diagonales ($d=\sqrt{2} \approx 1.41$), equivalente al grafo original.
  \item $k=12$: + 4~cardinales a distancia 2 ($d=2.0$).
  \item $k=16$: + 4~movimientos de caballo ($d=\sqrt{5} \approx 2.24$).
\end{itemize}

La función \texttt{build\_weighted\_knn\_edge\_index(patch, k)} devuelve
\texttt{(edge\_index, edge\_weight)}. El grafo se construye una vez por trial
de Optuna y se almacena como buffer del modelo:
\texttt{model.register\_buffer("edge\_index", ...)}.
Esto permite usar el DataLoader estándar sin modificar el loop de entrenamiento.

\subsubsection{Capa GraphSAGE con pesos de arista}

La capa \texttt{GraphSAGELayer} implementa:
\begin{equation}
  \mathbf{h}_v^{(k)} = \text{ReLU}\!\left(
    W^{(k)} \left[\mathbf{h}_v^{(k-1)} \Vert
    \frac{\sum_{u \in \mathcal{N}(v)} w_{vu}\,\mathbf{h}_u^{(k-1)}}
         {\sum_{u \in \mathcal{N}(v)} w_{vu}}\right]
  \right)
\end{equation}

donde $\Vert$ denota concatenación (\texttt{concat\_agg=True}, la variante
estándar SAGEConv que duplica la señal de gradiente respecto a la versión
aditiva original). Si no se proveen pesos, la agregación es media simple.

Para el procesamiento en batch, \texttt{\_batch\_edge\_index} y
\texttt{\_batch\_edge\_weight} replican el grafo de un solo parche para
cada elemento del mini-batch mediante un grafo disjunto (offsets de nodo).

\subsubsection{Codificador de grafo completo}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{Normalización de entrada:} BatchNorm1d sobre las 16~características
        de canal antes de la primera capa SAGE. Estabiliza el entrenamiento cuando
        los valores de reflectancia/temperatura de brillo tienen escalas muy distintas.
  \item \textbf{$K$ capas SAGE:} $K \in \{2, 3, 4\}$ (hiperparámetro de Optuna).
        Dimensión oculta \texttt{hidden\_g}.
  \item \textbf{Readout:} media sobre todos los nodos del grafo
        → embedding de grafo $\mathbf{g}_\ell \in \mathbb{R}^{h_g}$.
  \item \textbf{LayerNorm:} sobre la secuencia de embeddings antes del LSTM.
\end{itemize}

\subsubsection{Decisiones de modelado adoptadas (recomendaciones del asesor)}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{$k$-NN ponderado en lugar de 8-vecinos fijos:}
        Permite al estudio Optuna determinar el radio de vecindad óptimo
        para cada sitio y horizonte. Pesos $1/d$ asignan mayor influencia a
        vecinos cercanos, capturando gradientes de borde de nube de forma más
        natural que pesos uniformes.
  \item \textbf{BatchNorm1d en la entrada de nodos:}
        Estandariza los 16~canales espectrales (que tienen unidades distintas:
        reflectancias en [0,1], temperaturas de brillo en K) antes de la
        primera agregación, evitando que un canal domine las primeras capas.
  \item \textbf{\texttt{concat\_agg=True} (SAGEConv estándar):}
        Concatenar el vector propio y el vector de vecindad antes de la
        transformación lineal preserva la identidad del nodo y duplica el
        número de parámetros de cada capa respecto a la versión aditiva,
        enriqueciendo la señal de gradiente.
  \item \textbf{\texttt{n\_lstm\_layers} $\in \{1, 2\}$:} Igual que ResNet-LSTM.
  \item \textbf{Regularización L1:} Igual que ResNet-LSTM.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------
\subsection{FlatMLP (ablación de estructura espacial)}
\label{sec:mlp}
% ------------------------------------------------------------

\subsubsection{Motivación}

Para cuantificar qué fracción de la habilidad predictiva de los modelos
espaciales (ResNet y GraphSAGE) proviene del \emph{procesamiento espacial}
y cuál del simple promedio temporal de los canales, se incluye un baseline
sin inducción espacial.

\subsubsection{Arquitectura}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{Pooling espacial:} media global sobre las dimensiones
        $P \times P$ de cada frame → tensor $(B, L, C)$.
  \item \textbf{Flatten:} aplana $L \times C = 24 \times 16 = 384$ características.
  \item \textbf{MLP:} $n_\text{layers}$ capas de
        Linear → LayerNorm → ReLU → Dropout, seguidas de una capa de salida
        Linear$(h, 1)$.
\end{itemize}

\textbf{Decisión:} se usa LayerNorm en lugar de BatchNorm para mayor estabilidad
con los tamaños de batch variables que usa Optuna durante los trials.

La profundidad (\texttt{n\_layers}), la dimensión oculta (\texttt{hidden\_dim})
y el dropout se optimizan con Optuna (50 trials).

\subsubsection{¿Qué mide este modelo?}

Si FlatMLP obtiene habilidad comparable a ResNet/GraphSAGE, entonces la
estructura espacial del parche aporta poco y la señal predictiva proviene
principalmente de la media temporal de los canales. Si los modelos espaciales
superan claramente a FlatMLP, se confirma que la codificación espacial es
la fuente del beneficio.

% ================================================================
\section{Optimización de Hiperparámetros con Optuna}
% ================================================================

\subsection{Marco general}

Se usa \textbf{Optuna} con el muestreador TPE (\textit{Tree-structured Parzen
Estimator}) y el podador de la mediana (\textit{Median Pruner}, activo desde
julio: antes estaba configurado pero nunca se llamaba
\texttt{trial.report()}/\texttt{should\_prune()} dentro del loop, así que
nunca podaba nada; ver Sección~\ref{sec:pipeline_fixes}).
Cada estudio minimiza el $\text{RMSE}_\text{day}$ de validación.
El protocolo es:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5em]
  \item Búsqueda: $N_\text{trials}$ trials, entrenando hasta 20 épocas
        (25 para FlatMLP) con patience~6 (7 para FlatMLP) y AMP.
  \item Reentrenamiento: la configuración ganadora se reentrena hasta
        30~épocas con patience~8 (35/10 para FlatMLP).
  \item Evaluación: el checkpoint con mejor val~$\text{RMSE}_\text{day}$
        se evalúa en el conjunto de prueba.
\end{enumerate}

Se corren 4 semillas independientes $\{42, 1, 7, 13\}$ por cada combinación
(sitio $\times$ horizonte), para un total de $2 \times 3 \times 4 = 24$ runs
por arquitectura (excepto la ablación v2 de GraphSAGE, ver abajo, que usa
solo 2 semillas).

\textbf{Presupuesto de trials real (verificado contra los \texttt{summary.json}
de los runs, no contra los defaults del script):} el estudio v1 ya completo
(24/24 ResNet, 24/24 GraphSAGE, resultados de la Sección~\ref{sec:resultados})
usó \textbf{20 trials}, no 50 como se planeaba originalmente. FlatMLP usa
\textbf{50 trials}. El estudio v2 (ablación de conectividad $k$-NN ponderada,
en curso) usa \textbf{75 trials} con solo 2~semillas $\{42,1\}$, para
compensar el costo por trial más alto del espacio de búsqueda extendido.

\subsection{Regularización L1 — implementación en el loop de entrenamiento}

En \texttt{src/solar\_uq/train.py}, función \texttt{train\_one\_model}:

\begin{lstlisting}
loss = mse_loss(yhat, y)
if l1_reg > 0.0:
    l1 = sum(p.abs().sum() for p in model.parameters() if p.requires_grad)
    loss = loss + l1_reg * l1
\end{lstlisting}

Es retrocompatible: \texttt{l1\_reg=0.0} reproduce el comportamiento anterior.

\subsection{Espacio de búsqueda de Optuna — ResNet-LSTM}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Espacio de búsqueda Optuna para ResNet-LSTM (v1, 20 trials por
           run; genera los resultados ya completos de la
           Sección~\ref{sec:resultados}).}
  \label{tab:hp_resnet}
  \setlength{\tabcolsep}{5pt}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Hiperparámetro} & \textbf{Rango / Categorías} & \textbf{Decisión / Motivación} \\
    \midrule
    \texttt{base}          & $\{16, 24, 32, 48\}$                 & Ancho del codificador ResNet \\
    \texttt{emb\_dim}      & $\{64, 128, 192, 256\}$              & Extendido a 256 (rec. asesor) \\
    \texttt{hidden\_t}     & $\{64, 128, 192, 256\}$              & Extendido a 256 (rec. asesor) \\
    \texttt{n\_lstm\_layers} & $\{1, 2\}$                         & LSTM apilado (rec. asesor) \\
    \texttt{l1\_reg}       & $\{0, 10^{-5}, 10^{-4}, 10^{-3}\}$ & L1 categórico (rec. asesor) \\
    \texttt{dropout}       & $\{0.0, 0.1, 0.2, 0.3\}$            & Regularización estocástica \\
    \texttt{lr}            & $[3\text{e-}4,\; 3\text{e-}3]$      & Escala log-uniforme \\
    \texttt{weight\_decay} & $[10^{-6},\; 10^{-3}]$              & Escala log-uniforme \\
    \texttt{batch\_size}   & $\{16, 32, 64\}$                    & Tamaño de mini-batch \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Espacio de búsqueda de Optuna — GraphSAGE-LSTM}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Espacio de búsqueda Optuna para GraphSAGE-LSTM. \texttt{k\_neighbors}
           solo aplica al estudio \textbf{v2} (grafo $k$-NN ponderado, 75
           trials, 2 semillas, en curso); el resto de la tabla corresponde al
           estudio \textbf{v1} (grafo fijo de 8~vecinos, 20 trials, 4 semillas,
           ya completo — Sección~\ref{sec:resultados}). Los parámetros
           marcados con $\dagger$ son nuevos respecto al estudio piloto inicial.}
  \label{tab:hp_gsage}
  \setlength{\tabcolsep}{5pt}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Hiperparámetro} & \textbf{Rango / Categorías} & \textbf{Decisión / Motivación} \\
    \midrule
    \texttt{hidden\_g}       & $\{64, 96, 128, 192, 256\}$          & Extendido a 256$^\dagger$ \\
    \texttt{n\_sage\_layers} & $\{2, 3, 4\}$                        & Profundidad del grafo \\
    \texttt{hidden\_t}       & $\{64, 96, 128, 192, 256\}$          & Extendido a 256$^\dagger$ \\
    \texttt{n\_lstm\_layers} & $\{1, 2\}$                           & LSTM apilado$^\dagger$ (rec. asesor) \\
    \texttt{k\_neighbors}    & $\{4, 8, 12, 16\}$                   & Radio del grafo$^\dagger$ (rec. asesor) \\
    \texttt{l1\_reg}         & $\{0, 10^{-5}, 10^{-4}, 10^{-3}\}$ & L1 categórico$^\dagger$ (rec. asesor) \\
    \texttt{dropout}         & $\{0.0, 0.1, 0.2\}$                  & Regularización estocástica \\
    \texttt{lr}              & $[5\text{e-}5,\; 2\text{e-}3]$       & Escala log-uniforme \\
    \texttt{weight\_decay}   & $[10^{-6},\; 10^{-3}]$              & Escala log-uniforme \\
    \texttt{batch\_size}     & $\{8, 16, 32\}$                     & Tamaño de mini-batch \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textbf{Nota importante:} el parámetro \texttt{k\_neighbors} determina el grafo
construido para ese trial. Cada trial de Optuna llama
\texttt{build\_weighted\_knn\_edge\_index(patch=16, k=k\_neighbors)}
y registra el resultado como buffer del modelo antes de entrenar.
Esto permite que Optuna compare grafos con distinta conectividad bajo las
mismas condiciones de entrenamiento.

\subsection{Espacio de búsqueda de Optuna — FlatMLP}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Espacio de búsqueda Optuna para FlatMLP (50 trials por run).}
  \label{tab:hp_mlp}
  \setlength{\tabcolsep}{5pt}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Hiperparámetro} & \textbf{Rango / Categorías} & \textbf{Motivación} \\
    \midrule
    \texttt{n\_layers}     & $\{1, 2, 3\}$                        & Profundidad del MLP \\
    \texttt{hidden\_dim}   & $\{64, 128, 256, 512\}$              & Capacidad de representación \\
    \texttt{dropout}       & $\{0.0, 0.1, 0.2, 0.3\}$            & Regularización \\
    \texttt{lr}            & $[1\text{e-}4,\; 1\text{e-}2]$       & Escala log-uniforme \\
    \texttt{weight\_decay} & $[10^{-6},\; 10^{-3}]$              & Escala log-uniforme \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% ================================================================
\section{Cuantificación de Incertidumbre: Hoja de Ruta}
% ================================================================

Se planeó originalmente una hoja de ruta de tres etapas, desde cobertura
marginal garantizada hasta descomposición bayesiana completa. En la práctica
se saltó directamente a SGLD (Etapa~3): las Etapas 1 y 2 quedan documentadas
por el código ya escrito, pero \textbf{no se priorizaron ni se ejecutaron} —
no aparecen en el artículo final.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Etapa 1 — Predicción Conforme por División (Split CP)}
\label{sec:conformal}
\textbf{Estado: código implementado, nunca ejecutado. Deprioritizado.}
% ------------------------------------------------------------

\subsubsection{Mecanismo}

El conjunto de validación se usa para calibrar un cuantil de no-conformidad.
La puntuación de no-conformidad es el residuo absoluto:
$s_i = |y_i - \hat{y}_i|$.

El cuantil conforme al nivel $1-\alpha$:
\begin{equation}
  \hat{q} = \text{Quantile}\!\left(
      \{s_i\},\;
      \frac{\lceil (n_\text{cal}+1)(1-\alpha)\rceil}{n_\text{cal}}
    \right)
\end{equation}

El intervalo de predicción para cualquier muestra de prueba:
\begin{equation}
  \mathcal{C}_{1-\alpha}(x) = \bigl[\hat{y}(t+H) - \hat{q},\;\; \hat{y}(t+H) + \hat{q}\bigr]
\end{equation}

Bajo intercambiabilidad, se garantiza cobertura marginal exacta en
muestra finita: $\mathbb{P}(Y \in \mathcal{C}_{1-\alpha}) \geq 1-\alpha$.

\subsubsection{Implementación}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em, noitemsep]
  \item Clase \texttt{SplitCP} en \texttt{src/solar\_uq/conformal.py}:
        métodos \texttt{calibrate(y\_val, yhat\_val)} y
        \texttt{predict(yhat)}.
  \item \texttt{collect\_predictions(model, loader, normalizer, device)}
        en \texttt{src/solar\_uq/train.py}: devuelve arrays
        $(y_\text{true}, \hat{y})$ en unidades físicas (W/m²).
  \item Script \texttt{scripts/07\_conformal\_explore.py}: ejecuta el flujo
        completo sobre un run existente y guarda resultados en
        \texttt{<run\_dir>/conformal\_splitcp.json}.
\end{itemize}

\subsubsection{Limitación conocida}

$\hat{q}$ es una constante global: el intervalo tiene \emph{ancho fijo}
para todas las muestras, sin adaptarse a condiciones de mayor o menor
variabilidad local (mediodía claro vs.\ paso de nubes).

\subsubsection{Estado real}

El script \texttt{07\_conformal\_explore.py} nunca se corrió sobre un run
real. Al decidir enfocar la cuantificación de incertidumbre del artículo
únicamente en SGLD (ver Etapa~3), esta línea de trabajo quedó en pausa
indefinida — no descartada, pero fuera del camino crítico actual.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Etapa 2 — Conformalized Quantile Regression (CQR)}
\textbf{Estado: nunca iniciado. Superseded por SGLD.}
% ------------------------------------------------------------

Extendería Split CP con una puntuación de no-conformidad basada en
regresión cuantil:
$s_i = \max\{q_\alpha(x_i) - y_i,\; y_i - q_{1-\alpha}(x_i)\}$,
produciendo intervalos de ancho variable. No se implementó: se decidió ir
directo a SGLD en vez de pasar por esta etapa intermedia.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Etapa 3 — Incertidumbre epistémica vía SGLD}
\label{sec:sgld_etapa3}
\textbf{Estado: implementado, corrido, y con un bug crítico encontrado y
corregido en julio.}
% ------------------------------------------------------------

\subsubsection{Motivación y decisión: solo epistémica, no aleatórica}

Se decidió \textbf{no implementar una cabeza de varianza separada} para
incertidumbre aleatórica. La razón no es solo de tiempo: reemplazar la
cabeza determinística por una salida $(\mu_\theta, \log\sigma_\theta^2)$
entrenada con NLL gaussiana es un cambio de arquitectura y de loss que
nunca se escribió en el código, y el artículo se reescribió (julio) para
reflejar esto honestamente en vez de afirmar una descomposición
aleatórica/epistémica completa que no existía. Lo que sí está implementado
y corrido es \textbf{SGLD para incertidumbre epistémica}: el ensemble de
muestras posteriores captura cuánto varía la predicción por falta de datos
representativos, no la estocasticidad irreducible de la nubosidad misma.
La cabeza de varianza queda documentada como trabajo futuro genuino, no
como algo ya hecho.

\subsubsection{SGLD — Stochastic Gradient Langevin Dynamics}

\begin{equation}
  \theta_{t+1} = \theta_t - \epsilon \bigl(\nabla\mathcal{L}(\theta_t) +
                 \lambda_\text{SGLD}\,\theta_t\bigr)
                 + \sqrt{2\epsilon}\,\varepsilon_t, \quad \varepsilon_t \sim \mathcal{N}(0, I)
\end{equation}

Implementado en \texttt{src/solar\_uq/sgld.py} como un
\texttt{torch.optim.Optimizer} propio. \textbf{No hay decaimiento de tasa}:
a diferencia de Adam, SGLD requiere un paso $\epsilon$ prácticamente
constante para mantener ergodicidad (decaer a cero recupera SGD plano).

\textbf{Protocolo de entrenamiento real} (\texttt{scripts/08\_sgld.py},
\texttt{src/solar\_uq/train\_sgld.py}):
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em, noitemsep]
  \item \textbf{1500~épocas totales} (no 1000): \texttt{burn\_in=500} +
        \texttt{n\_samples=10} $\times$ \texttt{sample\_every=100}.
  \item \emph{Burn-in}: las primeras 500~épocas se descartan.
  \item \emph{Thinning}: un checkpoint cada 100~épocas (no 50) tras el
        burn-in → 10~muestras de la posterior.
  \item AMP deshabilitado a propósito: el ruido debe inyectarse en la misma
        escala fp32 que el gradiente.
\end{itemize}

\subsubsection{Bug crítico encontrado y corregido (14--15 de julio)}
\label{sec:sgld_bug}

Los primeros runs de \texttt{mlp\_sgld} (incluyendo 4 que se habían dado por
completos y ya commiteados) \textbf{divergían}: $\text{RMSE}_\text{day}$ de
validación escalaba a miles o decenas de miles de W/m² (persistencia
$\approx$~280--290), con \textit{skill} tan malo como $-19$.

\textbf{Causa raíz:} el término de confinamiento gaussiano
($\lambda_\text{SGLD}\,\theta$ en la ecuación de arriba) reutilizaba
\emph{directamente} el \texttt{weight\_decay} que Optuna afinó para Adam
(típicamente $\sim 10^{-6}$). La varianza estacionaria del paseo aleatorio de
SGLD es $\approx 1/\lambda_\text{SGLD}$, \textbf{independiente de} $\epsilon$;
con $\lambda_\text{SGLD} \sim 10^{-6}$, esa varianza es astronómica, y el
tiempo de relajación hacia el equilibrio confinado es
$\sim 1/(\epsilon\lambda_\text{SGLD})$ pasos — del orden de $10^{11}$ pasos
con $\epsilon=10^{-5}$, es decir, un paseo esencialmente sin confinar en
cualquier cadena práctica de 1500 épocas.

\textbf{Fix:} se desacopló la precisión del prior de SGLD del
\texttt{weight\_decay} de Optuna, agregando \texttt{--sgld\_prior\_precision}
(nuevo hiperparámetro, default \textbf{100.0}) en \texttt{08\_sgld.py}. El
\texttt{weight\_decay} original de Optuna se sigue guardando en
\texttt{summary.json} como referencia, pero ya no se usa como prior de SGLD.

\textbf{Validación empírica} (smoke test de 150--160 épocas sobre el combo
exacto que había divergido, uniandes h1 seed42):
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em, noitemsep]
  \item \texttt{precision=1e-2} (primer intento): trayectoria casi idéntica
        a la rota — confirma que 1e-2 también es demasiado débil.
  \item \texttt{precision=100, 1000}: $\text{RMSE}_\text{day}$ se mantiene
        dentro de $\sim$20\% de la persistencia durante toda la corrida, sin
        divergir.
\end{itemize}

Se borraron los 4 runs de \texttt{mlp\_sgld} ya commiteados (inválidos) y
todos los directorios locales incompletos de intentos previos.

\subsubsection{Inferencia y evaluación}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em, noitemsep]
  \item Media del ensemble de 10~muestras → predicción puntual.
  \item Desviación estándar del ensemble ($\sigma_\text{epi}$) → única
        cantidad de incertidumbre reportada (no hay $\sigma_\text{ale}$).
  \item Intervalo $\bar\mu \pm z_{1-\alpha/2}\sigma_\text{epi}$, evaluado en
        cobertura diurna a 80/90/95\%. Debe leerse como cota inferior de la
        incertidumbre total, no como intervalo completo.
\end{itemize}

% ================================================================
\section{Resultados Actuales}
\label{sec:resultados}
% ================================================================

\subsection{Tabla de resultados — Optuna v1 completado}

La Tabla~\ref{tab:resultados} presenta los resultados finales sobre el
conjunto de prueba para todos los modelos con Optuna completado
(ResNet y GraphSAGE: 24/24 semillas; SARIMA: ambos sitios).
Los modelos DL reportan media $\pm$ desviación estándar sobre 4~semillas.

\begin{table*}[h]
  \centering
  \caption{Resultados en el conjunto de prueba ($\text{RMSE}_\text{day}$ en W/m²,
           $\text{Skill}_\text{day}$ relativo a la persistencia).
           DL: media $\pm$ std sobre 4~semillas. En \textbf{negrita} el mejor
           resultado por sitio-horizonte.}
  \label{tab:resultados}
  \setlength{\tabcolsep}{4.5pt}
  \begin{tabular}{llccccc}
    \toprule
    & & \multicolumn{2}{c}{\textbf{El Paso}} & & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Uniandes}} \\
    \cmidrule(lr){3-4}\cmidrule(lr){6-7}
    \textbf{Modelo} & \textbf{H} &
    \textbf{RMSE} & \textbf{Skill} & &
    \textbf{RMSE} & \textbf{Skill} \\
    \midrule
    Persistencia      & 1h & 204.4 & 0.000 && 293.9 & 0.000 \\
    Persistencia      & 3h & 411.0 & 0.000 && 405.0 & 0.000 \\
    Persistencia      & 6h & 565.3 & 0.000 && 470.9 & 0.000 \\
    \midrule
    SARIMA            & 1h & 447.9 & $-1.205$ && 269.3 & $+0.081$ \\
    SARIMA            & 3h & 450.4 & $-0.093$ && 265.1 & $+0.353$ \\
    SARIMA            & 6h & 445.8 & $+0.210$ && 265.6 & $\mathbf{+0.435}$ \\
    \midrule
    ResNet+LSTM (Opt.)    & 1h & $238.6\pm22.4$ & $-0.167\pm0.110$
                                && $246.7\pm4.1$  & $+0.161\pm0.014$ \\
    ResNet+LSTM (Opt.)    & 3h & $238.5\pm42.7$ & $+0.420\pm0.104$
                                && $255.7\pm4.8$  & $+0.369\pm0.012$ \\
    ResNet+LSTM (Opt.)    & 6h & $218.4\pm13.2$ & $+0.614\pm0.023$
                                && $297.9\pm8.8$  & $+0.368\pm0.019$ \\
    \midrule
    \rowcolor{yellow!20}
    GraphSAGE+LSTM (Opt.) & 1h & $244.7\pm8.1$  & $-0.197\pm0.040$
                                && $250.8\pm5.1$  & $+0.147\pm0.017$ \\
    \rowcolor{yellow!20}
    GraphSAGE+LSTM (Opt.) & 3h & $238.9\pm15.9$ & $+0.419\pm0.039$
                                && $252.5\pm1.5$  & $\mathbf{+0.376\pm0.004}$ \\
    \rowcolor{yellow!20}
    GraphSAGE+LSTM (Opt.) & 6h & $\mathbf{206.1\pm7.4}$ & $\mathbf{+0.636\pm0.013}$
                                && $274.4\pm3.9$  & $+0.417\pm0.008$ \\
    \midrule
    FlatMLP (Opt.)        & 1h & \multicolumn{2}{c}{\textit{completo (4/4)}} &&
                                  \multicolumn{2}{c}{\textit{completo (4/4)}} \\
    FlatMLP (Opt.)        & 3h & \multicolumn{2}{c}{\textit{en curso (3/4)}} &&
                                  \multicolumn{2}{c}{\textit{completo (4/4)}} \\
    FlatMLP (Opt.)        & 6h & \multicolumn{2}{c}{\textit{pendiente (0/4)}} &&
                                  \multicolumn{2}{c}{\textit{en curso (2/4)}} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table*}

\subsection{Observaciones principales}

\paragraph{GraphSAGE supera a ResNet en El Paso 6h.}
$\text{Skill} = 0.636 \pm 0.013$ vs.\ $0.614 \pm 0.023$, con menor varianza
entre semillas para GraphSAGE. Hipótesis: la agregación por grafo ponderado
captura mejor los gradientes de borde de nube que entran al parche desde el
margen, un fenómeno que el CNN modela con el mismo filtro traslación-equivariante
en todas las posiciones.

\paragraph{SARIMA nominalmente supera a los modelos DL en Uniandes 6h
--- con una salvedad metodológica importante.}
$\text{Skill} = 0.435$ (SARIMA) vs.\ $0.417 \pm 0.008$ (GraphSAGE). Pero
\textbf{estos dos números no son directamente comparables}: SARIMA se evalúa
sobre un subconjunto horario (cada hora exacta, $m=24$) con su propia
persistencia recalculada sobre ese mismo subconjunto más grueso, mientras
que persistencia/ResNet/GraphSAGE usan los datos a 10~min completos. La
comparación cualitativa (SARIMA es competitivo en Uniandes 6h) sigue siendo
razonable, pero no debe leerse como ``SARIMA le gana a GraphSAGE por
0.018 de skill''. El clima ecuatorial de Bogotá tiene un patrón diurno muy
regular (nubosidad convectiva vespertina), lo que favorece los términos
AR/MA estacionales del SARIMA en horizontes largos de todas formas.

\paragraph{Horizonte de 1h: ningún modelo supera consistentemente la persistencia en El Paso.}
El RMSE de persistencia en El Paso 1h es bajo (204.4~W/m²) porque la irradiancia
varía poco en 10~min bajo cielo predominantemente claro. Los modelos DL
sobre-suavizan la señal y pagan un costo en las muestras de nubosidad baja
que dominan la distribución.

% ================================================================
\section{Estado de Experimentos (16 de julio de 2026)}
% ================================================================

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \caption{Estado de todos los experimentos al 16 de julio de 2026.}
  \label{tab:estado}
  \setlength{\tabcolsep}{4pt}
  \begin{tabular}{@{}lccp{6.2cm}@{}}
    \toprule
    \textbf{Modelo} & \textbf{Compl.} & \textbf{Obj.} & \textbf{Observación} \\
    \midrule
    ResNet+LSTM (baseline)     & 30/30 & 30 & Completo $\checkmark$ \\
    GraphSAGE+LSTM (baseline)  & 30/30 & 30 & Completo $\checkmark$ \\
    SARIMA                     &  2/2  &  2 & Completo $\checkmark$ \\
    ResNet+LSTM (Optuna v1)    & 24/24 & 24 & Completo $\checkmark$; 20 trials, 4 semillas \\
    GraphSAGE+LSTM (Optuna v1) & 24/24 & 24 & Completo $\checkmark$; 20 trials, 4 semillas \\
    FlatMLP (Optuna)           & 17/24 & 24 & Faltan elpaso h6 (0/4), h3 seed13, uniandes h6 (2/4) \\
    ResNet+LSTM (Optuna v2)    & 18/24 & 24 & 75 trials, 4 semillas; corriendo, casi listo \\
    GraphSAGE+LSTM (Optuna v2) &  1/24 & 24 & 75 trials, 2 semillas. \textbf{Cuello de botella}: $\sim$59~min/trial, $\sim$7 semanas restantes al ritmo actual (aceptado) \\
    Fusion ResNet+LSTM         &  3/12 & 12 & Satélite + tabular; corriendo en servidor \\
    Fusion GraphSAGE+LSTM      &  0/12 & 12 & Aún no alcanzado en la cola del servidor \\
    SGLD ResNet+LSTM           &  1/24 & 24 & Solo smoke test antiguo; falta correr con el fix \\
    SGLD GraphSAGE+LSTM        &  0/24 & 24 & No iniciado \\
    SGLD FlatMLP               &  0/24 & 24 & Los 4 completados antes ten\'ian el bug de divergencia (Secci\'on~\ref{sec:sgld_bug}); borrados, reiniciando con el fix \\
    GraphSAGE P=64 (1 semilla) &  0/6  &  6 & Petición del asesor; cola secuencial corriendo (Sección~\ref{sec:p64}) \\
    Split CP (conformal)       &   0   & -- & Código implementado; deprioritizado \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Experimentos v2 — estado y lección de concurrencia aprendida}

Los runs \textbf{Optuna v2} incorporan los cambios arquitectónicos
recomendados por el asesor (Secciones~\ref{sec:resnet}--\ref{sec:gsage}):
\texttt{n\_lstm\_layers}, \texttt{l1\_reg}, y para GraphSAGE el grafo
$k$-NN ponderado con \texttt{k\_neighbors} tunable. El estudio usa
\textbf{75~trials} (no 100 como se planeaba) con 2~semillas $\{42,1\}$ en
vez de 4, para compensar el mayor costo por trial del espacio extendido.

\textbf{Lección de julio:} el pipeline original lanzaba 4~ventanas
concurrentes (\texttt{resnet\_optuna\_v2}/\texttt{gsage\_optuna\_v2} $\times$
elpaso/uniandes) sobre una sola GPU de 16GB en el servidor. Al llegar a la
fase de fusión (modelos más grandes), esto causaba fallos en cascada por
CUDA OOM (\texttt{DataLoader worker exited unexpectedly}), marcados
silenciosamente como \texttt{[FAIL]} por el wrapper sin detener el resto del
pipeline — se perdieron varios días de cómputo en combos que morían a mitad
de camino sin que nadie lo notara. \texttt{run\_sequential.sh} se reescribió
para usar \textbf{solo 2 ventanas concurrentes} (familia ResNet y familia
GraphSAGE), cada una procesando sus sitios en serie en vez de en paralelo.
Desde el cambio, la GPU del servidor se mantiene sana (40--70\%, 5--10GB de
16GB) sin más fallos de este tipo.

También se agregó precarga de todo el patch store a RAM antes de crear el
\texttt{DataLoader} (elimina I/O de disco repetido por época) y se conectó
el \texttt{MedianPruner} de Optuna, que estaba configurado pero nunca podaba
nada porque \texttt{trial.report()} no se llamaba dentro del loop.

\subsection{Arquitectura de fusión (satélite + superficie)}
\label{sec:fusion}

Nueva línea de trabajo, no cubierta en el artículo actual: \texttt{FusionResNetLSTM}
y \texttt{FusionGraphSAGE\_LSTM} combinan el encoder espacial satelital
existente con $D_\text{tab}=9$ características tabulares de superficie
(proyectadas con un \texttt{tabular\_projector}) antes del LSTM temporal.
Corriendo en el servidor (75 trials por combo): \texttt{fusion\_resnet\_lstm}
en 3/12, \texttt{fusion\_graphsage\_lstm} en 0/12 — la ventana de GraphSAGE
del servidor aún no llega a esta fase por el atraso de v2.

\subsection{Prueba de resolución de patch P=64 (petición del asesor)}
\label{sec:p64}

El asesor pidió probar si aumentar la resolución espacial del patch mejora
el pronóstico, con una sola semilla. Hallazgo clave: \textbf{no hace falta
reprocesar los datos crudos de GOES-16} — el archivo intermedio por hora ya
guarda la grilla completa de $256\times256$ píxeles; el patch store actual
($P=16$) es solo un recorte centrado en el sitio. Aumentar a $P=64$ es
simplemente re-correr el recorte con una ventana más grande sobre datos que
ya están en disco (extracción de los 30\,942 archivos de ambos sitios en
$\sim$23~minutos).

\textbf{Protocolo:} GraphSAGE-LSTM, ambos sitios, 3~horizontes, semilla~42,
20~trials por combo (mismo protocolo que v1, para comparabilidad directa
contra la Tabla~\ref{tab:resultados}).

\textbf{Problema encontrado:} con $P=64$ el grafo pasa de 256 a 4096~nodos.
Un solo trial (según \texttt{hidden\_g}/\texttt{n\_sage\_layers}/\texttt{batch\_size})
puede ocupar los 11.5GB completos de la GPU local. Se probó con 6~combos y
luego 2~combos concurrentes: ambas veces la memoria (RAM del sistema o VRAM)
se agotó, causando desde reinicios del sistema operativo hasta que el
OOM~killer matara VSCode y uno de los procesos de entrenamiento. Además, el
\texttt{objective()} de Optuna no capturaba \texttt{OutOfMemoryError}, así
que un solo trial que se quedara sin memoria mataba el estudio completo
(sin \texttt{storage} persistente, se perdía todo el progreso previo).

\textbf{Fix aplicado:} se agregó \texttt{try/except} alrededor de
\texttt{train\_one\_model()} en \texttt{06\_graphsage\_lstm\_optuna.py} que
captura \texttt{OutOfMemoryError} y poda el trial (\texttt{optuna.TrialPruned})
en vez de matar el proceso. Los 6~combos ahora corren \textbf{uno a la vez}
vía \texttt{scripts/run\_gsage\_p64\_queue.sh}, que encadena automáticamente
el siguiente combo cuando termina el anterior.

\textbf{Ritmo observado:} cada época tarda $\sim$1700--2200s ($\sim$6--8$\times$
más lento que $P=16$, consistente con 16$\times$ más nodos). Estimado:
$\sim$45~horas por combo, $\sim$11~días para completar los 6 — aceptado
explícitamente en vez de recortar trials o alcance.

% ================================================================
\section{Progreso del artículo}
\label{sec:paper_progress}
% ================================================================

En paralelo a los experimentos, se hizo una revisión completa del artículo
(\texttt{docs/article/}), verificando cada afirmación contra los
\texttt{summary.json} reales en vez de confiar en el texto heredado:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em, noitemsep]
  \item \textbf{Gap de UQ corregido:} el artículo afirmaba en título, abstract,
        metodología, discusión y conclusión que existía una cabeza de
        varianza gaussiana (NLL) para incertidumbre aleatórica. No existe en
        el código — solo SGLD (epistémica) está implementado. Se reescribieron
        las 7~secciones para reflejar solo SGLD, con la cabeza de varianza
        documentada como trabajo futuro genuino, no como algo ya hecho.
  \item \textbf{Inconsistencias numéricas corregidas} (verificadas contra
        \texttt{summary.json}): el abstract/introducción decían
        ``resultados preliminares de una sola semilla'' cuando la Tabla~2
        ya tiene 4~semillas completas; el presupuesto de trials del baseline
        decía 50 cuando en realidad fue 20 (igual que se corrigió arriba en
        este documento); las épocas/patience de reentrenamiento final se
        generalizaban a los 3~modelos cuando FlatMLP usa valores distintos
        (35/10 vs.\ 30/8); una desviación estándar (ResNet-LSTM El Paso 3h)
        se citaba como $\pm 0.090$ en tres lugares del texto pero la tabla
        dice $\pm 0.104$ (convención poblacional vs.\ muestral); el conteo
        de FlatMLP estaba desactualizado (16/24 en vez de 17/24); una
        afirmación de ``60\%+ de reducción de RMSE'' mezclaba las cifras de
        3h ($\sim$42\%) y 6h ($\sim$64\%).
  \item \textbf{Verificado y confirmado correcto} (sin tocar): toda la
        Tabla~2 (medias y desviaciones de RMSE/skill), la tabla de
        persistencia, y las tres figuras contra sus captions.
  \item \textbf{Boilerplate de Elsevier agregado:} el artículo no tenía
        \textit{Declaration of Competing Interest} ni \textit{Data
        Availability} — esta última es necesaria porque la introducción
        promete un ``reproducible GOES-16 benchmark'' sin ningún enlace que
        lo respalde. Ambas secciones se agregaron con el mismo estilo que
        usa el resto del documento.
\end{itemize}

Pendiente en el artículo: las tres tablas de datos que siguen vacías
(FlatMLP, ablación $k$-NN de GraphSAGE, descomposición SGLD) — esto es
enteramente cuestión de que terminen los experimentos, no de redacción.

% ================================================================
\section{Trabajo Pendiente — Priorizado}
% ================================================================

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{[Inmediato]} FlatMLP: 7~combos restantes de 24 (elpaso h6
        completo, h3 seed13, uniandes h6 seeds 7/13).
  \item \textbf{[Inmediato]} SGLD-MLP: relanzar los 24~combos con el prior
        de precisión corregido (Sección~\ref{sec:sgld_bug}); actualmente en 0/24
        tras borrar los runs divergentes.
  \item \textbf{[Corto plazo]} ResNet Optuna v2: terminar los 6~combos
        restantes (18/24, cerca).
  \item \textbf{[Corto plazo]} Dejar correr la cola de GraphSAGE P=64
        (Sección~\ref{sec:p64}, $\sim$11~días, uno a la vez).
  \item \textbf{[Mediano/largo plazo]} GraphSAGE Optuna v2: el cuello de
        botella real del proyecto (1/24, $\sim$7~semanas al ritmo actual).
        Bloquea \texttt{fusion\_graphsage\_lstm} y el backbone final para
        SGLD-GraphSAGE.
  \item \textbf{[Mediano plazo]} Fusión satélite+superficie: seguir
        corriendo \texttt{fusion\_resnet\_lstm} (3/12) y
        \texttt{fusion\_graphsage\_lstm} (0/12, bloqueado por v2).
  \item \textbf{[Mediano plazo]} SGLD para ResNet-LSTM y GraphSAGE-LSTM una
        vez v2 defina el mejor backbone por sitio-horizonte.
  \item \textbf{[Mediano/largo plazo]} Llenar las tres tablas vacías del
        artículo (FlatMLP, ablación $k$-NN, descomposición SGLD) conforme
        completen los experimentos correspondientes.
  \item \textbf{[Backburner, no priorizado]} Split CP / CQR: código existe
        pero no se ha ejecutado ni se planea usar en el artículo actual.
\end{enumerate}

% ================================================================
\section{Conclusiones Parciales}
% ================================================================

Los modelos de aprendizaje profundo con información satelital superan
consistentemente a la persistencia en los horizontes de 3 y 6~horas
(reducciones de RMSE del orden del 37--64\%), con GraphSAGE-LSTM obteniendo el
mejor resultado individual: $\text{Skill}_\text{day} = 0.636$ en El Paso 6h.
Este resultado (grafo fijo de 8~vecinos, v1, ya completo) no ha cambiado.

La recomendación del asesor de pasar a grafos $k$-NN ponderados está
completamente implementada en el código y es el eje del estudio Optuna v2,
\textbf{actualmente corriendo} (ResNet casi listo, GraphSAGE muy atrasado
por costo computacional del grafo más grande). La regularización L1 y el
LSTM apilado también están implementados y en exploración activa en v2.

Para la cuantificación de incertidumbre, SGLD (incertidumbre epistémica) está
\textbf{implementado, corrido, y ya pasó por un ciclo completo de
diagnóstico y corrección de un bug de divergencia} (Sección~\ref{sec:sgld_bug}) ---
la lección central: los hiperparámetros de confinamiento de una cadena SGLD
no son intercambiables con los de regularización de un entrenamiento Adam
puntual, aunque tengan el mismo nombre (\texttt{weight\_decay}). Se decidió,
además, no perseguir una cabeza de varianza separada para incertidumbre
aleatórica por ahora: el artículo se reescribió para reflejar honestamente
un alcance solo-epistémico en vez de prometer una descomposición completa
que nunca se implementó.

Una lección operativa transversal, repetida en dos frentes distintos
(el pipeline de 4~ventanas del servidor y los 6~combos de GraphSAGE~P=64 en
local): \textbf{correr más procesos en paralelo de los que la GPU/RAM
disponible soporta produce fallos silenciosos o en cascada} (CUDA OOM,
OOM~killer del sistema, hasta reinicios) que son mucho más costosos en
tiempo que simplemente reducir la concurrencia desde el principio.

% ================================================================
% Bibliografía (solo si se integra con .bib externo)
% ================================================================
% \bibliographystyle{plainnat}
% \bibliography{referencias}

\end{document}
